% !TeX spellcheck = en_US
\documentclass[a4]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cmll}
%\usepackage[bbgreekl]{mathbbol}
\usepackage{bm}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{cd}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{ebproof}
\usepackage{url}

\usepackage{varioref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{todonotes}
\usepackage{fullpage}

%\usepackage{theorem}

\input{local}
\input{mainnot}
%\input{thpopl.tex}





%opening
\title{Sujet de thèse pour Léopold Brasseur:\\
  Vers une logique linéaire différentielle cohérente}
\author{Thomas Ehrhard \hspace{5em} Lionel Vaux}

\begin{document}

\maketitle

%\subsection*{Contexte}

\paragraph*{Logique linéaire.}
La Logique Linéaire~\cite{Girard87} ($\LL$) est née de l'étude
dé\-no\-ta\-tion\-nelle des preuves et des programmes.
%
C'est un raffinement de la logique intuitionniste (et de la logique
classique) qui permet de parler de preuves qui sont linéaires au sens
où elles utilisent exactement une fois, et complètement, leurs
hypothèses.
%
% Ainsi la $\LL$ introduit une implication linéaire $\Limpl AB$, et une
% preuve de cette formule est une preuve de $B$ qui dépend linéairement
% de $A$.
% %
% Cela est rendu possible par le statut logique explicite que la $\LL$
% donne aux règles structurelles d'affaiblissement et de contraction
% grâce à un connecteur unaire $\Oc A$, une modalité exponentielle.
% %
% Ainsi l'implication ordinaire $\Impl AB$ est représentée en $\LL$ par
% la formule $\Limpl{\Oc A}B$.
%
Les modèles dénotationnels de la $\LL$ sont des catégories monoïdales
sy\-mé\-tri\-ques fermées et cartésiennes équipées d'une comonade
satisfaisant certaine propriétés de monoïdalité rendant compte du
traitement explicite des règles structurelles.

\paragraph*{$\LL$ et $\lambda$-calcul différentiels.}
Les modèles de la $\LL$ sont similaires aux catégories qui
apparaissent en algèbre linéaire et en analyse fonctionnelle où les
objets fondamentaux sont des espaces vectoriels de dimension
possiblement infinie, et équipés en général d'une topologie.
%
Ce point de vue a mené à étendre le $\lambda$-calcul et la $\LL$ avec
des constructions différentielles
dans~\cite{EhrhardRegnier02,EhrhardRegnier06d}.
%
% Dans le $\lambda$-calcul différentiel, si $M$ est un terme de type
% $\Timpl AB$ et $N$ un terme de type $A$, alors on peut former le terme
% $\Diffapp MN$ de type $\Timpl AB$ qui représente la différentielle de
% $M$ à laquelle%
% \footnote{On rappelle que si $f:E\to F$ est une fonction assez
%   régulière entre des espaces vectoriels $E$ et $F$ (des Banach par
%   exemple) alors la différentielle $f'$ de $f$ est une fonction
%   $E\to\cL(E,F)$ où $\cL(E,F)$ est l'espace des fonctions linéaire de
%   $E$ vers $F$, donc $f'$ prend un argument non linéaire et un
%   argument linéaire; dans la notation adoptée en $\lambda$-calcul
%   différentiel, on donne l'argument linéaire d'abord, ce qui a
%   beaucoup d'avantages formels.} %
% on a donné son argument \emph{linéaire} $N$ et qui attend donc encore
% son argument non linéaire.
%
Ce calcul a un nouveau redex
% $\Diffapp{(\Abst xAM)}N$,
dont la règle de réduction reflète les règles habituelles du calcul
différentiel: règle de Leibniz, règle de la chaîne etc., qui exigent
de pouvoir écrire la somme de deux termes de même type.
%
% Par exemple le terme
% $R=\Diffapp{(\Abst f{\Timpl AA}{\BL f\,(\RD f\,P)})}N$ où
% $N:\Timpl AA$ et $P:A$ se réduit en
% $$
% \Abst f{\Timpl AA}{N\,(\RD f\, P)}
% +
% \Abst f{\Timpl AA}{(\Diffapp{\BL f}{(N\,P)})(\RD f\,P)}\,.
% $$
% Opérationnellement, cette somme signifie qu'il y a deux façons de
% remplacer \emph{exactement une} occurrence de $f$ par $N$ dans
% $f\,(f\, P)$: le premier terme de la somme correspond au premier choix
% où on substitue l'occurrence bleue de $f$, et le deuxième celle où on
% substitue l'occurrence rouge.
% %
% Cette deuxième substitution est un peu plus subtile: en effet
% l'occurrence bleue de $f$ dans $R$ pourrait utiliser $\RD f\,P$
% plusieurs fois, ou ne pas l'utiliser du tout, donc pour substituer
% linéairement dans $\RD f$, il faut d'abord faire en sorte que $\BL f$
% (dont on ne connaît pas encore la valeur) utilise son argument
% exactement une fois, c'est exactement pour cette raison qu'on utilise
% une application différentielle de $\BL f$ à $N\,P$, qui est $\RD f\,P$
% où $\RD f$ est substitué par $N$ exactement une fois.
%
En $\LL$, la différentiation revient à introduire des règles duales
des règles structurelles et étendent la $\LL$ ordinaire en un nouveau
système.

Ces extensions différentielles de la $\LL$ et du $\lambda$-calcul ont
d'excellentes propriétés opérationnelles et dénotationnelles, et
permettent notamment d'introduire une notion syntaxique de
développement de Taylor~\cite{EhrhardRegnier06a} pour les $\lambda$-termes et
les preuves.
% Ce dernier s'est révélé être un outil puissant en théorie de la
% démonstration et dans l'étude des langages fonctionnels, car
% il permet de voir une preuve ou un programme comme une somme pondérée
% d’approximations multilinéaires, en un sens compatible avec la sémantique
% dénotationnelle mais aussi avec la dynamique du calcul.
% %
% En effet, ces approximations sont elles-mêmes munies d’une dynamique
% extrêmement régulière (notamment, leur taille décroit avec la réduction,
% qui est fortement confluente), et le développement de Taylor est compatible
% avec la normalisation~\cite{EhrhardRegnier06b}, et même avec la
% réduction~\cite{Vaux19}.
% %
Souvent, elle permet de remplacer des raisonnements \emph{ad hoc} sur
les chemins de normalisation ou de réduction par une simple récurrence
sur la taille des approximations.
%
\footnote{L'introduction des extensions différentielles et des techniques
    associées dans les années 2000 ont valu à Thomas Ehrhard et Laurent Regnier
    le prix Alonzo Church 2024.}.



% La Logique Linéaire différentielle est une extension de la LL dans laquelle on peut extraire la meilleure approximation linéaire (en un sens opérationnel) d'une preuve ou d'un programme. Cela est d'abord apparu syntaxiquement, à l'aide d'une découverte importante qui à été récompensée par le prix Church en 2024 : l’introduction du lambda calcul différentiel. Celui-ci est équipé d'un terme $sD M dot N$, et d'une substitution linaire correspondant. Une règle de bêta réduction est introduite, mais le calcul est fondamentalement non déterministe, ce qui s'exprime syntaxiquement par une "somme" de programmes.
% $ sD (lambda x . M) dot N arrow_(beta_"d") pdiff(M,x,N) #h(1cm) pdiff((P)Q,x,N) = (pdiff(P,x,N))Q + (sD P dot (pdiff(Q,x,N)))Q $
% Un exemple de langage de programmation différentiel simple ($PCFd$) est donné en @pcfsyntax.

% #figure([
%   #box(width: 49%, height: 4cm, baseline: 100%, fill: silver, radius: (rest: 7pt), outset: (y: 4pt), align(horizon)[
%     Syntaxe de $PCFd$ : #linebreak() #v(0pt)
%     $ M,N,P ::= &x | (M)N | lambda x.M 
%     \ | &underline(n) | succ(M) | pred(M)
%     \ | &tif(P,M,N) | tlet(x,M,N)
%     \ | &sD M dot N | M + N | 0$ 
%   ])
%   #h(1%)
%   #box(width: 49%, height: 4cm, baseline: 100%, fill: silver, radius: (rest: 7pt), outset: (y: 4pt), [
%     Syntaxe de $PCFcd$ : #linebreak() #v(0pt)
%     $ M ::= &x | (M)N | lambda x.M 
%     \ | &underline(n) | succ^d (M) | pred^d (M)
%     \ | &tif^d (P,M,N) | tlet^d (x,M,N)
%     \ | &sD M | iota^d_i (M) | pi^d_i (M) 
%     \ | &theta^d (M) | sc^d_l (M)$
%   ])],
%   placement: auto,
%   caption: [syntaxes de $PCFd$ et $PCFcd$]
% ) <pcfsyntax>



% TODO : paragraphes sur les modèles de LLdiff ?

%\subsection*{Programme de recherche}

\paragraph*{Différentiation cohérente.}
Cependant, la seule façon opérationnelle d'interpréter les sommes qui
apparaissent dans ces calculs est de les voir comme des choix non
déterministes.
%
Or cette forme de non-déterminisme est incompatible avec la récursion
gé\-né\-ra\-le, c’est-à-dire la possibilité de représenter toutes les
fonctions calculables au sens de la thèse de Church--Turing.
%
% En $\lambda$-calcul la récursion générale revient à l’existence de points fixes
% de termes.
% %
% Et même s’il est toujours possible de maintenir certaines propriétés
% opérationnelles (notamment la confluence du calcul~\cite{Vaux09}),
% l’interaction sans contrainte entre points fixes et sommes de termes n’a pas de
% fondement dénotationnel car elle produit des sommes infinies divergentes.
%
Par ailleurs, on ne voit aucune raison \emph{a priori} pour laquelle la
différentiation devrait nécessairement entraîner le non-déterminisme:
%
il y a des modèles de la $\LL$, comme les espaces cohérents
probabilistes~\cite{DanosEhrhard08}, où les morphismes non linéaires
sont manifestement infiniment différentiables et qui ne sont pas
compatibles avec le non-déterminisme% : deux éléments du même type ne
% sont pas sommables en général
% 
% \footnote{Par exemple la somme de deux sous-distributions de probabilité sur
% les entiers n'en est pas toujours une.}
.

La différentiation cohérente (introduite en 2021,
voir~\cite{Ehrhard23a}) permet de résoudre cette contradiction
apparente en considérant un modèle catégorique $\cL$ de la $\LL$ muni
d'un foncteur $\Sfun:\cL\to\cL$ qui envoie intuitivement tout objet
$X$ de $\cL$ sur l'objet $\Sfun X$ des paires sommables d'éléments de
$X$.
%
Dans ce contexte, la structure différentielle est une loi distributive
entre $\Sfun$ et l'exponentielle $\Oc\_$ de la $\LL$ satisfaisant
certaines propriétés supplémentaires.
%
Le travail de thèse d'Aymeric~Walch, commencé en 2022, a étendu ce
formalisme au développement de Taylor et à la formule de Faà di
Bruno~\cite{EhrhardWalch23b}.

Il a aussi été possible de développer une version syntaxique de la
diffé\-ren\-tia\-tion cohérente, qui se présente comme une extension du
$\PCF$ de Scott et Plotkin admettant une sémantique
opérationnelle parfaitement déterministe que l'on peut décrire au
moyen d'une machine abstraite à la Krivine~\cite{Ehrhard23b}.
%
Cette approche syntaxique se généralise de façon étonnamment simple à
la version cohérente du développement de
Taylor~\cite{EhrhardWalch23b}, menant à un ``$\PCF$ de Taylor
cohérent''.
%
La plupart des modèles connus de la $\LL$ sont aussi des modèles de la
différentiation cohérente (et du développement de Taylor cohérent),
mais pas de la $\LL$ différentielle.
%
Leur structure différentielle se ramène à une structure de
$\oc$-coalgèbre sur $\With\Sone\Sone$: on dit qu'elle est
est \emph{représentable}.
%
De même le développement de Taylor cohérent se ramène à une structure
de $\oc$-coalgèbre sur $\Sone\IWith\Sone\IWith\cdots$.

\paragraph*{Objectifs et déroulement.}
Pour l'instant, on ne sait pas voir la différentiation cohérente comme
un système logique: elle se présente comme un formalisme purement
catégorique.
%
La version différentielle (ou Taylor) cohérente de $\PCF$ évoquée
ci-dessus n'est pas un système logique, c'est un $\lambda$-calcul
étendu de façon \emph{ad hoc} avec des constructions syntaxiques qui
reflètent les structures catégoriques des modèles de la
différentiation cohérente.
%
Le but principal de cette thèse est de répondre à cette problématique
en profitant de l'existence de structures différentielles cohérentes
dans de nombreux modèles de $\LL$ et du statut très clair que la $\LL$
donne aux polarités logiques: les modèles représentables de la
différentiation cohérente sont justement caractérisés par l'existence
d'une $\oc$-coalgèbre, qu'on peut voir comme une formule positive.
%
On développera donc un système cohérent différentiel dans un cadre de
$\LL$ polarisée.
%
On attaquera cette partie du programme de recherche en fin de première
année de thèse et elle nous occupera jusqu'à la fin car on ne se
contentera pas d'un calcul des séquents: on développera des réseaux de
preuve, la traduction de $\PCF$ différentiel cohérent dans ces réseaux,
etc.

Avant cela on cherchera à mieux comprendre le lien entre la $\LL$
différentielle et la différentiation cohérente en montrant que
``localement'', la différentiation cohérente se décrit fidèlement en
terme de $\LL$ différentielle.
%
% On mènera cette étude sémantiquement dans les catégories et
% syntaxiquement dans $\PCF$ différentiel cohérent.
%
Cette analyse devrait suggérer des restrictions sur la $\LL$
différentielle qui reflètent la différentiation cohérente.

Il s'agira d'une thèse de nature essentiellement théorique, qui pourra
aussi comporter des aspects de programmation: implémentation de
machines abstraites pour les langages de programmation fonctionnelle
avec différentiation cohérente, vérification de preuves en Coq.

\paragraph*{Quantique.}
Les modèles les plus riches de la $\LL$ différentielle cohérente
reposent sur des structures proches de l'algèbre linéaire, et sont
compatibles avec les probabilités.
%
Les modèles catégoriques des langages utilisés pour exprimer
les algorithmes quantiques (comme le \emph{ZX-calculus}) sont fondés
sur des objets de même nature.
%
% Thomas: j'ai viré la répétition de "pont"
On cherchera donc à relier différentiation cohérente et calcul
quantique via ce pont catégorique.

\paragraph*{Encadrement de la thèse.}
La thèse sera dirigée par Thomas Ehrhard (DR CNRS à l’IRIF, Paris
Cité) et co-encadrée par Lionel Vaux Auclair (maître de conférences HDR à
l’I2M, Aix-Marseille).

Ehrhard est le co-inventeur avec Regnier du $\lambda$-calcul et de la $\LL$
différentiels, et a initié et conduit le programme de la différentiation
cohérente, dont le prolongement constitue l’axe central du projet de thèse.
Vaux Auclair a contribué à développer l’écosystème du développement de Taylor
des programmes et des preuves (avec une expertise sur ses interactions avec le
non-déterminisme, sa compatibilité avec les calculs infinitaires, 
ou encore avec les réseaux de preuves) et il a en particulier étudié une
version polarisée de la logique linéaire diffé\-ren\-tielle~\cite{Vaux09a}.
%
La thèse se déroulera à Paris à l’IRIF, avec des visites régulières de Vaux
Auclair à Paris, et de Brasseur et Ehrhard à Marseille.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{newbiblio.bib}
\end{document}
