% !TeX spellcheck = en_US
\documentclass[a4]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cmll}
%\usepackage[bbgreekl]{mathbbol}
\usepackage{bm}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{cd}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{ebproof}
\usepackage{url}

\usepackage{varioref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[french]{babel}

%\usepackage{theorem}

\input{local}
\input{mainnot}
%\input{thpopl.tex}





%opening
\title{Sujet de thèse pour Léopold Brasseur:\\
  Vers une logique linéaire différentielle cohérente}
\author{Thomas Ehrhard \hspace{5em} Lionel Vaux}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Contexte}

\subsection*{Logique linéaire}

La Logique Linéaire~\cite{Girard87} ($\LL$) est née de l'étude
dénotationnelle des preuves et des programmes.
%
C'est un raffinement de la logique intuitionniste (et de la logique
classique) qui permet de parler de preuves qui sont linéaires au sens
où elles utilisent exactement une fois, et complètement, leurs
hypothèses.
%
Ainsi la $\LL$ introduit une implication linéaire $\Limpl AB$, et une
preuve de cette formule est une preuve de $B$ qui dépend linéairement
de $A$.
%
Cela est rendu possible par le statut logique explicite que la $\LL$
donne aux règles structurelles d'affaiblissement et de contraction
grâce à un connecteur unaire $\Oc A$, une modalité exponentielle.
%
Ainsi l'implication ordinaire $\Impl AB$ est représentée en $\LL$ par
la formule $\Limpl{\Oc A}B$.

Les modèles dénotationnels de la $\LL$ sont des catégories monoïdales
sy\-mé\-tri\-ques fermées et cartésiennes équipées d'une comonade
satisfaisant certaine propriétés de monoïdalité rendant compte du
traitement explicite des règles structurelles.

\subsection*{$\LL$ et $\lambda$-calcul différentiels}

Ainsi les modèles de la $\LL$ sont tout à fait similaires aux
catégories qui apparaissent en algèbre linéaire et en analyse
fonctionnelle où les objets fondamentaux sont des espaces vectoriels
de dimension possiblement infinie, et équipés en général d'une
topologie.
%
En développant ce point de vue dans des modèles concrets de la $\LL$
(espaces de Köthe~\cite{Ehrhard00c} et espaces de finitude~\cite{Ehrhard00b})
il apparaît clairement que les morphismes non linéaires de ces modèles, qui
sont des fonctions analytiques généralisées, admettent des dérivées de tous les
ordres.
%
En retour, cette observation a mené à l'introduction du
$\lambda$-calcul différentiel~\cite{EhrhardRegnier02} et de la $\LL$
différentielle~\cite{EhrhardRegnier06d}.
%
Dans le $\lambda$-calcul différentiel, si $M$ est un terme de type
$\Timpl AB$ et $N$ un terme de type $A$, alors on peut former le terme
$\Diffapp MN$ de type $\Timpl AB$ qui représente la différentielle de
$M$ à laquelle%
\footnote{On rappelle que si $f:E\to F$ est une fonction assez
  régulière entre des espaces vectoriels $E$ et $F$ (des Banach par
  exemple) alors la différentielle $f'$ de $f$ est une fonction
  $E\to\cL(E,F)$ où $\cL(E,F)$ est l'espace des fonctions linéaire de
  $E$ vers $F$, donc $f'$ prend un argument non linéaire et un
  argument linéaire; dans la notation adoptée en $\lambda$-calcul
  différentiel, on donne l'argument linéaire d'abord, ce qui a
  beaucoup d'avantages formels.} %
on a donné son argument \emph{linéaire} $N$ et qui attend donc encore
son argument non linéaire.
%
Ainsi apparaît dans le calcul un nouveau redex
$\Diffapp{(\Abst xAM)}N$, et la règle de réécriture associée à ce
redex reflète les règles habituelles du calcul différentiel: règle de
Leibniz, règle de la chaîne etc.
%
Sans surprise, ces règles de réduction exigent de pouvoir écrire la
somme de deux termes de même type.
%
Par exemple le terme
$R=\Diffapp{(\Abst f{\Timpl AA}{\BL f\,(\RD f\,P)})}N$ où
$N:\Timpl AA$ et $P:A$ se réduit en
$$
\Abst f{\Timpl AA}{N\,(\RD f\, P)}
+
\Abst f{\Timpl AA}{(\Diffapp{\BL f}{(N\,P)})(\RD f\,P)}\,.
$$
Opérationnellement, cette somme signifie qu'il y a deux façons de
remplacer \emph{exactement une} occurrence de $f$ par $N$ dans
$f\,(f\, P)$: le premier terme de la somme correspond au premier choix
où on substitue l'occurrence bleue de $f$, et le deuxième celle où on
substitue l'occurrence rouge.
%
Cette deuxième substitution est un peu plus subtile: en effet
l'occurrence bleue de $f$ dans $R$ pourrait utiliser $\RD f\,P$
plusieurs fois, ou ne pas l'utiliser du tout, donc pour substituer
linéairement dans $\RD f$, il faut d'abord faire en sorte que $\BL f$
(dont on ne connaît pas encore la valeur) utilise son argument
exactement une fois, c'est exactement pour cette raison qu'on utilise
une application différentielle de $\BL f$ à $N\,P$, qui est $\RD f\,P$
où $\RD f$ est substitué par $N$ exactement une fois.

Ces opérations syntaxiques différentielles ont leur contrepartie en
$\LL$, qui sont de nouvelles règles de déduction associées à
l'exponentielle: de façon intéressante ces règles sont les duales des
règles structurelles et étendent la $\LL$ ordinaire en un nouveau
système: la $\LL$ différentielle.
%
Ces extensions différentielles de la $\LL$ et du $\lambda$-calcul ont
d'excellentes propriétés opérationnelles et dénotationnelles, et
permettent notamment d'introduire une notion syntaxique de
développement de Taylor~\cite{EhrhardRegnier06a} pour les $\lambda$-termes et
les preuves qui s'est révélé être un outil puissant en théorie de la
démonstration et dans l'étude des langages fonctionnels%
\footnote{L'introduction de ces extensions dans les années 2000 ont
  valu à Thomas Ehrhard et Laurent Regnier le prix Alonzo Church
  2024.}.


% La Logique Linéaire différentielle est une extension de la LL dans laquelle on peut extraire la meilleure approximation linéaire (en un sens opérationnel) d'une preuve ou d'un programme. Cela est d'abord apparu syntaxiquement, à l'aide d'une découverte importante qui à été récompensée par le prix Church en 2024 : l’introduction du lambda calcul différentiel. Celui-ci est équipé d'un terme $sD M dot N$, et d'une substitution linaire correspondant. Une règle de bêta réduction est introduite, mais le calcul est fondamentalement non déterministe, ce qui s'exprime syntaxiquement par une "somme" de programmes.
% $ sD (lambda x . M) dot N arrow_(beta_"d") pdiff(M,x,N) #h(1cm) pdiff((P)Q,x,N) = (pdiff(P,x,N))Q + (sD P dot (pdiff(Q,x,N)))Q $
% Un exemple de langage de programmation différentiel simple ($PCFd$) est donné en @pcfsyntax.

% #figure([
%   #box(width: 49%, height: 4cm, baseline: 100%, fill: silver, radius: (rest: 7pt), outset: (y: 4pt), align(horizon)[
%     Syntaxe de $PCFd$ : #linebreak() #v(0pt)
%     $ M,N,P ::= &x | (M)N | lambda x.M 
%     \ | &underline(n) | succ(M) | pred(M)
%     \ | &tif(P,M,N) | tlet(x,M,N)
%     \ | &sD M dot N | M + N | 0$ 
%   ])
%   #h(1%)
%   #box(width: 49%, height: 4cm, baseline: 100%, fill: silver, radius: (rest: 7pt), outset: (y: 4pt), [
%     Syntaxe de $PCFcd$ : #linebreak() #v(0pt)
%     $ M ::= &x | (M)N | lambda x.M 
%     \ | &underline(n) | succ^d (M) | pred^d (M)
%     \ | &tif^d (P,M,N) | tlet^d (x,M,N)
%     \ | &sD M | iota^d_i (M) | pi^d_i (M) 
%     \ | &theta^d (M) | sc^d_l (M)$
%   ])],
%   placement: auto,
%   caption: [syntaxes de $PCFd$ et $PCFcd$]
% ) <pcfsyntax>



% TODO : paragraphes sur les modèles de LLdiff ?

\section*{Programme de recherche}

\subsection*{Différentiation cohérente}
Malgré leurs bonnes propriétés, ces extensions différentielles
présentent une caractéristique que l'on peut considérer comme un
défaut: opérationnellement, la seule façon d'interpréter les sommes
---~qui y apparaissent nécessairement comme on l'a vu~--- est de les
voir comme des choix non déterministes.
%
Or on ne voit aucune raison \emph{a priori} pour laquelle la
différentiation devrait nécessairement entraîner le non-déterminisme.
%
Et ce d'autant plus qu'il existe des modèles de la $\LL$, comme les
espaces cohérents probabilistes, où les morphismes non linéaires sont
manifestement infiniment différentiables et qui ne sont pas
compatibles avec le non-déterminisme: deux éléments du même type ne
sont pas sommables en général%
\footnote{Par exemple la somme de deux sous-distributions de probabilité sur
  les entiers n'en est pas toujours une.}.

La différentiation cohérente, introduite en 2021~\cite{Ehrhard23a},
permet de résoudre cette contradiction apparente.
%
L'idée principale est de donner un statut catégorique clair à la
sommabilité en considérant un modèle catégorique $\cL$ de la $\LL$
muni d'un foncteur $\Sfun:\cL\to\cL$ qui envoie intuitivement tout
objet $X$ de $\cL$ sur l'objet $\Sfun X$ des paires sommables
d'éléments de $X$.
%
Dans ce contexte, la structure différentielle devient une loi
distributive entre $\Sfun$ et l'exponentielle $\Oc\_$ satisfaisant
certaines propriétés supplémentaires.
%
Le travail de thèse d'Aymeric~Walch, commencé en 2022, a montré qu'en
remplaçant ``paires sommables'' par ``familles sommables indexées par
les entiers'', on rend compte dans le même formalisme de tout le
développement de Taylor et de la formule de Faà di
Bruno~\cite{EhrhardWalch23b}.

Il a aussi été possible de développer une version syntaxique de la
diffé\-ren\-tia\-tion cohérente, qui se présente comme une extension du
$\PCF$ de Scott et Plotkin.
%
Une propriété remarquable de ce langage est qu'il admet une sémantique
opérationnelle parfaitement déterministe que l'on peut décrire au
moyen d'une machine abstraite à la Krivine~\cite{Ehrhard23b}.
%

Qui plus est, on a pu constater que la plupart des modèles connus de
la $\LL$ sont aussi des modèles de la différentiation cohérente (et du
développement de Taylor cohérent).
%
La structure différentielle de tous ces modèles admet une description
très simple qui se réduit à constater que l'objet $\With\Sone\Sone$ a
une structure de $\oc$-coalgèbre: on dit que cette structure est
\emph{représentable}.
%
Et de même le développement de Taylor cohérent se ramène, dans ces
modèles, à une structure de $\oc$-coalgèbre sur
$\Sone\IWith\Sone\IWith\cdots$.

\subsection*{Objectifs et déroulement de la thèse}
Pour l'instant, on ne sait pas voir la différentiation cohérente comme
un système logique: elle se présente comme un formalisme purement
catégorique.
%
La version différentielle cohérente de $\PCF$ évoquée ci-dessus ne
peut pas être considérée comme un système logique, c'est
essentiellement un $\lambda$-calcul étendu de façon \emph{ad hoc} avec
des constructions syntaxiques qui reflètent directement les structures
catégoriques des modèles de la différentiation cohérente.

Le but principal de cette thèse sera de répondre à cette
problématique, en essayant notamment de profiter de l'existence de
structures différentielles cohérentes dans de nombreux modèles de
$\LL$.
%
En effet, la $\LL$ donne un statut très clair aux polarités logiques:
les formules positives de la $\LL$ sont interprétées dans les modèles
par des $\oc$-coalgèbres.
%
Or on a vu que les modèles représentables de la différentiation
cohérente sont justement caractérisés par l'existence d'une
$\oc$-coalgèbre particulière.
%
Une direction naturelle sera donc de chercher à développer un système
cohérent différentiel dans un cadre de $\LL$ polarisée.
%
On pense pouvoir attaquer cette partie du programme de recherche en
fin de première année de thèse et elle devrait nous occuper jusqu'à la
fin de la thèse car on ne se contentera pas d'un calcul des séquents,
il faudra aussi développer des réseaux de preuve, comprendre comment
$\PCF$ différentiel cohérent se traduit dans ces réseaux, etc.

Avant cela, en première année de thèse, on cherchera a mieux
comprendre le lien entre la $\LL$ différentielle et la différentiation
cohérente.
%
Pour ce faire, on étendra $\PCF$ cohérent différentiel avec la
possibilité d'additionner librement les termes de même type.
%
On montrera que le $\lambda$-calcul différentiel peut être plongé dans
cette extension de $\PCF$ ce qui permettra de mieux comprendre le lien
entre les opérations différentielles des deux formalismes.
%
Ce travail syntaxique sera mené en parallèle avec son analogue
sémantique qui devrait être plus simple et mener à la conclusion que,
dans un cadre de catégorie additive (où toutes les paires de
morphismes du même type sont sommables), la différentiation cohérente
est équivalente à la différentiation ordinaire.
%
On espère que cette analyse pourra suggérer des restrictions sur la
$\LL$ différentielle qui reflètent la différentiation cohérente.
%
En cas de succès dans cette entreprise, on la généralisera au cas de
$\PCF$ de Taylor cohérent.

La première année sera aussi consacrée à un important travail
bibliographique autour de la théorie de la démonstration de la $\LL$:
calcul des séquents et réseaux de preuves, et notamment des systèmes
polarisés. 

% Un autre intérêt majeur de la différentiation cohérente par rapport au
% $\lambda$-calcul différentiel est sa compatibilité avec la récursion
% générale (rappeleons que le langage $\PCF$, que nous avons étendu avec
% la différentiation cohérente, est un langage de programmation
% Turing-complet, muni d'un opérateur de points fixes qui permet toutes
% les définitions récursives).
% %
% Cela suggère de 

Si le temps le permet en fin de thèse, on espère ouvrir des
perspectives en utilisant le cadre différentiel cohérent pour
reformuler des méthodes d'optimisation existantes ou en développer de
nouvelles, dans un cadre de programmation probabiliste.
%
En effet, un des modèles les plus naturels de la différentiation
cohérente est celui des espaces cohérents probabilistes dans lequel
les extensions probabilistes de PCF peuvent être interprétées.

Il s'agira d'une thèse de nature essentiellement théorique, qui pourra
aussi comporter des aspects de programmation: implémentation de
machines abstraites pour les langages de programmation fonctionnelle
avec différentiation cohérente, vérification de preuves en Coq.

On vise la publication d'un premier article en deuxième année,
probablement sur les liens entre différentiation standard et
différentiation cohérente.
%
On peut aussi espérer une publication en troisième année sur une $\LL$
différentielle cohérente.


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{newbiblio.bib}
\end{document}
